\documentclass{report}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\hyphenpenalty=10000

\title{Biometria projekt 1}
\date{2018 Październik}
\author{Jędrzej Fijałkowski}

\begin{document}
\lstset{language=Python}
\maketitle 
\tableofcontents
\newpage
\section{Opis aplikacji}

Aplikacja została napisana w języku Python, wersja 3.5.2.
Biblioteki wykorzystane do stworzenia graficznego interfejsu użytkownika to:
\begin{itemize}
\item tkinter - do stworzenia okienek, w tym głównego z, menu oraz przycisków
\item PIL - załadowanie oraz wyświetlanie obrazków na płótnie.
\item matplotlib - rysowanie wykresów.
\end{itemize}
Dodatkowo do operacji na macierzach i konwersji obrazów między bibliotekami, numpy.\\
GUI jest złożone z wielu okienek. Główne okno zawiera płótno z obrazem
na którym można przeprowadzać proste operacje. Pozostałe okienka wyświetla się
poprzez wybieranie odpowadającym ich opcji w menu na górze głównego okna:
\begin{itemize}
\item Pixel operations - okno zawierające kontrolki do przeprowadzania prostych operacji na obrazie, na przykład przejście na odcienie szarości czy negatyw.
\item Filters - Okienko umożliwiające zastosowanie na obrazie filtra konwolucyjnego, zawiera parę gotowych filtrów oraz możliwość utworzenia swojego.
\item Histogram - wykres Histogram, zawierający oddzielnie narysowane kanały RGB.
\item Projections - wykresy projekcje, pozioma i pionowa
\end{itemize}

\includegraphics[height=8cm]{./images/app_screenshot.png}


Aplikacja może załadować obraz (w głównym menu przycisk "open") w formacie '.png' lub '.jpg',
po dokonaniu zmian na obrazie wejściowym można zapisać go na dysku (w głównym menu przycisk "save"). 

\section{Opis funkcjonalności}
\subsection{Operacje na pixelach}
    \includegraphics[height=5cm]{images/Screenshot_pixel_operations.png}\\
    Dla wszsytkich operacji na pixelach jeżeli wartość któregoś z kanałów wychodzi poza zakres $[0, 255]$,
    jeżeli wartość jest większa to przypisuje $255$ a jeżeli mniejsza to $0$.\\
    Każda z tych operacji jest wykonywana dla każdego pixela w obrazie.
    \subsubsection{Skala szarości}
    Konwersja obrazu na skalę szarości polega na wyliczeniu jednej wartości dla wszystkich kanałów RGB (kolejno Red Green Blue).
    Tą wartość następnie przypisuje się, każdemu z kanałów. Poniżej znajduje się parę alternatywnych zaimplementowanych
    w aplikacji algorytmów do wyliczania wartości szarości.\\

    % \includegraphics[width=.3\linewidth]{./images/grey_average.jpg}\caption{average}\quad\includegraphics[width=.3\linewidth]{./images/grey_bt_709.jpg}\quad\includegraphics[width=.3\linewidth]{./images/grey_bt_601.jpg}
    \begin{enumerate}
        \item Średnia - najpopularniejszy i najnudniejszy algorytm konwersji na skalę szarości opisany wzorem\\
        \begin{math}
            grey = (R + G + B)/ 3
        \end{math}
        \\
        Jest prosty w implementacji oraz zrozumieniu jednak nie bierze pod uwagę tego jak ludzki oko postrzega kolory.
        \item Luminance (alternatywnie "luma") - w aplikacji metody nazywają się BT.709 i BT.601.
        Te metody wykorzystują fakt, że ludzkie oko nie odbiera wszystkich kanałów (kolorów) jednakowo,
        najbardziej czułe jest ono na kolor zielony.
        \begin{itemize}
            \item BT.709 - oryginalna metoda\\
            \begin{math}
                grey = (R*0.2126 + G*0.7152 + B*0.722)
            \end{math}
            \item BT.601 - nowsza wersja formuły\\
            \begin{math}
                grey = (R*0.299 + G*0.587 + B*0.114)
            \end{math}
        \end{itemize}
        Powyższe metody produkują najwierniejszą reprezentację obrazu w skali szarości z zaimplementowanych w tej aplikacji.
        \item Desaturation - Polega na konwersji z przestrzeni kolorów RGB do jak najsłabiej nasyconego odpowiednika.\\
        \begin{math}
            grey = (Max(R, G, B) + Min(R, G, B)) / 2 
        \end{math}
        \\
        Produkuje łagodny obraz, pozbawiony intensywnego kontrastu.
        \item Decompose - Metoda polega na wybraniu jednego z kanałów żeby reprezentował cały kolor.
        \begin{itemize}
            \item Decompose Max\\
            \begin{math}
                grey = Max(R, G, B)
            \end{math}
            \item Decompose Min\\
                grey = Min(R, G, B)
        \end{itemize}
        Decompose-max produkuje ciemny obraz a odpowiednik min produkuje jaśniejszy.
        Ta metoda jest specyficzna i nie oddaje dobrze faktycznego obrazu początkowego
    \end{enumerate}
    \subsubsection{Normalizacja}
    Normalizacja polega na rozciągnięciu histogramu - wykorzystaniu całego dostępnego spektrum.
    \begin{enumerate}
        \item Normalizacja - 
        \item Normalizacja eksponencjalna
        \item Normalizacja Logarytmiczna
    \end{enumerate}
    \subsubsection{Proste operacje}
    \begin{enumerate}
        \item Podjaśnienie / ściemnienie obrazka - polega na dodaniu tej samej wartości $\gamma$ do wszystkich kanałów RGB
        \\ $R = R+\gamma$ \\ $G = G+\gamma$ \\ $B = B+\gamma$
        \item Kontrast - dla każdego z kanałów pomnożenie aktualnej wartości przez współczynnik $\alpha$
        \\ $R = R*\alpha$ \\ $G = G*\alpha$ \\ $B = B*\alpha$ 
        \item Negacja - dla każdego z kanałów odwrócenie wartości \\ $ R = 255-R$ \\ $G = 255-G$ \\ $B = 255-B$
    \end{enumerate}
    \subsubsection{Binaryzacja}
    Binaryzacja polega na zmienieniu wartości pixeli na $0, 1$ (czarny, biały) zależnie od tego czy wartość pixela(najlepiej reprezentowanego przez jasność) jest poniżej czy powyżej progu zwanego 'threshold'.
    \begin{lstlisting}
    if pixel_value < threshold : 
        pixel = [0, 0, 0]
    else: 
        pixel = [255, 255, 255]
    \end{lstlisting}
    Najlepiej przed binaryzacją sprowadzić obrazek do skali szarości.

\subsection{Filtry konwolucyjne}
Aplikacja zawiera parę gotowych zaimplementowanych rodzajów filtrów, alternatywnie można stworzyć dowolny filtr używając opcji 'Custom'.\\
\includegraphics[height=3cm]{images/Screenshot_filters.png}
\begin{enumerate}
    \item Low-pass - filtr uśredniający, przy jego użyciu obrazek traci ostrość.\\
    \includegraphics[height=4cm]{./images/low_pass.jpg}
    \item Gaussian - blur - filtr rozmazujący. Ma większą subtelność od low-pass filter. Przy jego użyciu obrazek nie gubi ostrości.\\
    \includegraphics[height=4cm]{./images/low_pass.jpg}
    \item Sobel - wykrywanie krawędzi, wykrywa krawędzie pod danym kątem,
    są one widoczne ze względu na wyliczanie przez filtr gradientu
    (róznicy wartości pomiędzy danymi pobliskimi pixelami), dlatego zawiera ujemne wartości w współczynnikach maski.
    \item High-pass - w możliwie prosty sposób podkreśla krawędzie na rysunku.
    \item Simple edge detection - prosty filtr 2x2 [[1, 0], [0, -1]]
    \item Custom -  możliwośc utworzenia dowolnej maski i wypełnienia jej współczynnikami
\end{enumerate}

\section{Grafy}
\subsection{Histogram}
Histogram zawiera informacje o ilościach wartości daych kanałów RGB. Dla obrazka w skali szarości wyświetla tylko jedną linię.

\includegraphics[height=3cm]{./images/eye.jpg}
\includegraphics[height=4cm]{./images/Screenshot_histogram.png}

\subsection{Projekcje}
Projekcja zawiera wykresy ilości czarnych pixeli w każdej linii, bądź w każdej kolumnie.
Wykres górny zawiera projekcję horyzontalną a wykres dolny wertykalną.

\includegraphics[height=3cm]{./images/bt601_contrast1p4_thresh_20.jpg}
\includegraphics[height=4cm]{./images/Screenshot_proj.png}

\section{Przykłady działania}
Obrazek wejściowy:\\
\includegraphics[height=5cm]{images/eye.jpg}\\
\hfill\break
\begin{enumerate}
    \item 
Załadowanie obrazka a następnie przekształcenie go do grayscale używając algorytmu luma BT.601
następnie znormalizowany i zastosowana maska sobel 135 efekt:\\
\includegraphics[height=5cm]{images/bt_601_normalized_sobel135.jpg}
    \item
załadowanie obrazka, przekształcenie na skalę szarości przy użyciu luma BT.709 a nastęnie eksponencjalna normalizacja ze współczynnikiem 2:
\includegraphics[height=5cm]{images/bt709_exp_norm_2.jpg}
    \item
Załadowanie obrazka, przekształcenie na skalę szarości przy użyciu luma BT.601 a następnie zwiększenie kontrastu ze współczynnikiem 1.4 i binaryzacja z wartością progową równą 20:\\
\includegraphics[height=5cm]{images/bt601_contrast1p4_thresh_20.jpg}
\end{enumerate}

\section{Wnioski}
Najlepszym algorytmem konwersji do skali szarości jest Luminance, BT.709 albo BT.601, daje wyniki najprzyjemniejsze do oka,
najlepiej odwzorowujące faktyczne kolory w obrazie wejściowym.\\
Przy progowaniu obrazu kluczowe jest odpowiednie dobranie progu tak aby nie stracic istotnych szczegółów a jednocześnie pozbyć się zbędnych danych.
Najlepiej dokonać normalizacji, sprowadzić do skali szarości i dokonać prostych operacji na pixelach aby uzyskać pożądane progowanie.\\
Filtry konwolucyjne są wymagające obliczeniowo, umożliwiają jednak policzenie i przedstawienie bezpośrednio na obrazie jego lokalnych cech, na przykład krawędzi.
Umożliwiają również operacje na pixelach, kontekstowe czyli uzależnione od sąsiedztwa danego pixela. \\
Filtry konwolucyjne do wykrywania krawędzi sprawdzają się najlepiej, dla obrazów gdzie filtr jest wybrany pod obraz. 
Na przykład wykrywanie wielu krawędzi znajdujących się na obrazie pod tym samym kątem.


\end{document}